

Geometría Diferencial

Bustos Jordi
Práctica V

31 de octubre de 2025

Ejercicio 1. Consideremos la tractriz dada por $\gamma(t) = (\text{sen}(t), 0, \ln(\tan(t/2)))$, con $t \in (\pi/2, \pi)$. La superficie de revolución obtenida al rotar la tractriz alrededor del eje z es llamada pseudoesfera. Probar que la curvatura de Gauss de la pseudoesfera es $K \equiv -1$.

Demostración. La parametrización de la pseudoesfera es

$$\begin{aligned}\varphi(u, v) &= (f(v) \cos(u), f(v) \sin(u), g(v)) \\ &= (\text{sen}(v) \cos(u), \text{sen}(v) \sin(u), \ln(\tan(v/2))), \quad (u \in [0, 2\pi), v \in (\pi/2, \pi)).\end{aligned}$$

Luego, por **Ejemplo 4.8.4** se tiene que

$$K = -\frac{f''(v)}{f(v)} = -\frac{-\text{sen}(v)}{\text{sen}(v)} = -1.$$

Que es lo que queríamos demostrar. □

Ejercicio 2. Consideremos el hiperboloide de la ecuación $z = axy$ con $a \in \mathbb{R}$. Mostrar que en el origen la curvatura de Gauss es $K = -a^2$ y la curvatura media es $H = 0$.

Demostración. La parametrización del hiperboloide es

$$\varphi(u, v) = (u, v, auv), \quad (u, v \in \mathbb{R}).$$

Luego,

$$\begin{aligned}\varphi_u &= (1, 0, av), \\ \varphi_v &= (0, 1, au), \\ N &= \frac{\varphi_u \times \varphi_v}{\|\varphi_u \times \varphi_v\|} = \frac{(-av, -au, 1)}{\sqrt{1 + a^2u^2 + a^2v^2}}.\end{aligned}$$

Luego, la aplicación de Weingarten viene dada por:

$$\begin{aligned}W_p(\varphi_u) &= -N_u = \frac{(0, a/\sqrt{1 + a^2u^2 + a^2v^2}, au(auv)'_u)}{(1 + a^2u^2 + a^2v^2)^{3/2}} = \frac{(0, a, 0)}{(1 + a^2u^2 + a^2v^2)^{3/2}}, \\ W_p(\varphi_v) &= -N_v = \frac{(a/\sqrt{1 + a^2u^2 + a^2v^2}, 0, av(auv)'_v)}{(1 + a^2u^2 + a^2v^2)^{3/2}} = \frac{(a, 0, 0)}{(1 + a^2u^2 + a^2v^2)^{3/2}}.\end{aligned}$$

Por lo que la representación matricial de W_p en la base $\{\varphi_u, \varphi_v\}$ es

$$[W_p] = \begin{pmatrix} 0 & \frac{a}{(1 + a^2u^2 + a^2v^2)^{3/2}} \\ \frac{a}{(1 + a^2u^2 + a^2v^2)^{3/2}} & 0 \end{pmatrix}.$$

Luego,

$$K = \det(W_p) = -\frac{a^2}{(1 + a^2 u^2 + a^2 v^2)^3} \stackrel{(u,v)=(0,0)}{=} -a^2,$$

$$H = 0.$$

Que es lo que queríamos demostrar. Análogamente podríamos haber definido $\gamma(t) = (t, 0, 0)$ tal que $\gamma(0) = (0, 0, 0) = p$ y $\gamma'(0) = (1, 0, 0)$. Calcular

$$dN_p = \frac{d}{dt} N(\varphi(t, 0)) \Big|_{t=0} = \frac{d}{dt} \left(\frac{(-a \cdot 0, -at, 1)}{\sqrt{1 + a^2 t^2 + a^2 \cdot 0^2}} \right) \Big|_{t=0} = (0, -a, 0).$$

Por lo que $W_p(\gamma'(0)) = -dN_p(\gamma'(0)) = (0, a, 0)$ y obtenemos el mismo resultado. Lo mismo se puede hacer con $\beta(t) = (0, t, 0)$, resultando en:

$$W_p(\beta'(0)) = (a, 0, 0).$$

Por lo tanto la representación matricial de W_p en la base $\{\gamma'(0), \beta'(0)\}$ es la misma que antes y obtenemos los mismos valores para K y H . \square

Ejercicio 3. Calcular la curvatura de Gauss del helicoides $\varphi(u, v) = (v \cos(u), v \sin(u), u)$ y mostrar que es creciente en función de la distancia al eje z .

Demostración. La parametrización del helicoides es

$$\varphi(u, v) = (v \cos(u), v \sin(u), u), \quad (u, v \in \mathbb{R}).$$

Luego,

$$\begin{aligned} \varphi_u &= (-v \sin(u), v \cos(u), 1), \\ \varphi_v &= (\cos(u), \sin(u), 0), \\ N &= \frac{\varphi_u \times \varphi_v}{\|\varphi_u \times \varphi_v\|} = \frac{(-\sin u, \cos u, -v)}{\sqrt{1 + v^2}}. \end{aligned}$$

Luego, la aplicación de Weingarten viene dada por:

$$\begin{aligned} W_p(\varphi_u) &= -N_u = \varphi_v \cdot \frac{-1}{\sqrt{1 + v^2}} \\ W_p(\varphi_v) &= -N_v = \varphi_u \cdot \frac{1}{(1 + v^2)^{3/2}}. \end{aligned}$$

Por lo tanto la representación matricial de W_p en la base $\{\varphi_u, \varphi_v\}$ es

$$[W_p] = \begin{pmatrix} 0 & \frac{1}{(1+v^2)^{3/2}} \\ \frac{-1}{\sqrt{1+v^2}} & 0 \end{pmatrix}.$$

Luego,

$$K = \det(W_p) = -\frac{1}{(1 + v^2)^2}.$$

Observamos que K depende únicamente de v que es la distancia al eje z y pues

$$\|\varphi(u, v) - (0, 0, u)\| = |v|.$$

Por lo tanto, K es creciente en función de la distancia al eje z , pues $K'(|v|) > 0$ si consideramos a K como función de la distancia al eje z . \square

Ejercicio 4. Mostrar que la curvatura media H en $p \in S$ está dada por

$$H = \frac{1}{\pi} \int_0^\pi k_n(\theta) d\theta.$$

donde $k_n(\theta)$ es la curvatura normal en la dirección que forma un ángulo θ con la dirección principal e_1 .

Demostración. En efecto, por la **Observación 4.4.4** sabemos que si $v \in T_p S$ es unitario, $v = e_1 \cos \theta + e_2 \sin \theta$ siendo θ el ángulo determinado por v y e_1 . Entonces

$$k_n(v) = k_1 \cos^2 \theta + k_2 \sin^2 \theta.$$

con k_1, k_2 las curvaturas principales en p . Luego,

$$\begin{aligned} \int_0^\pi k_n(\theta) d\theta &= \int_0^\pi (k_1 \cos^2 \theta + k_2 \sin^2 \theta) d\theta \\ &= k_1 \int_0^\pi \cos^2 \theta d\theta + k_2 \int_0^\pi \sin^2 \theta d\theta \\ &= k_1 \cdot \frac{\pi}{2} + k_2 \cdot \frac{\pi}{2} = \frac{\pi}{2} (k_1 + k_2). \end{aligned}$$

Por lo tanto,

$$\frac{1}{\pi} \int_0^\pi k_n(\theta) d\theta = \frac{1}{\pi} \cdot \frac{\pi}{2} (k_1 + k_2) = \frac{k_1 + k_2}{2} = H.$$

Que es lo que queríamos demostrar. □

Ejercicio 6. Mostrar que si $H \equiv 0$ sobre S y S no tiene puntos planares, entonces la aplicación de Gauss $N : S \rightarrow S^2$ satisface

$$\langle dN_p(w_1), dN_p(w_2) \rangle = -K(p) \langle w_1, w_2 \rangle$$

para todo $p \in S$ y todo $w_1, w_2 \in T_p S$.

Demostración. Recordemos que $H = \frac{1}{2} \text{tr}(W_p)$, si

$$W_p = \begin{pmatrix} k_1 & 0 \\ 0 & k_2 \end{pmatrix}$$

Se tiene que $H \equiv 0$ implica que $k_1 + k_2 = 0$ y por lo tanto $k_2 = -k_1$ y además $k_1 \neq 0$ pues no tiene puntos planares. Luego, la aplicación de Weingarten viene dada por

$$W_p = \begin{pmatrix} k_1 & 0 \\ 0 & -k_1 \end{pmatrix}.$$

Por lo tanto, para todo $w_1, w_2 \in T_p S$ tenemos que $K(p) = \det W_p = -k_1^2$ y

$$\begin{aligned} \langle dN_p(w_1), dN_p(w_2) \rangle &= \langle -W_p(w_1), -W_p(w_2) \rangle = \langle W_p(w_1), W_p(w_2) \rangle \\ &= \left\langle \begin{pmatrix} k_1 & 0 \\ 0 & -k_1 \end{pmatrix} w_1, \begin{pmatrix} k_1 & 0 \\ 0 & -k_1 \end{pmatrix} w_2 \right\rangle \\ &= k_1^2 \langle w_1, w_2 \rangle = -K(p) \langle w_1, w_2 \rangle. \end{aligned}$$

Que es lo que queríamos demostrar. □

Ejercicio 7. Sea S una superficie parametrizada por $\varphi(u, v) = (u, v, u^2)$, calcular la aplicación de Weingarten W_p e indicar las curvaturas principales en un punto $p \in S$.

Demostración. Análogamente a los ejercicios anteriores, la parametrización de la superficie es

$$\varphi(u, v) = (u, v, u^2), \quad (u, v \in \mathbb{R}).$$

Luego,

$$\begin{aligned} \varphi_u &= (1, 0, 2u), \\ \varphi_v &= (0, 1, 0), \\ N &= \frac{\varphi_u \times \varphi_v}{\|\varphi_u \times \varphi_v\|} = \frac{(-2u, 0, 1)}{\sqrt{1 + 4u^2}} \\ W_p(\varphi_u) &= -N_u = \varphi_u \cdot \frac{-2}{\sqrt{1 + 4u^2}} \\ W_p(\varphi_v) &= -N_v = 0. \end{aligned}$$

Por lo tanto la representación matricial de W_p en la base $\{\varphi_u, \varphi_v\}$ es

$$[W_p] = \begin{pmatrix} \frac{-2}{\sqrt{1+4u^2}} & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}.$$

Luego, las curvaturas principales son

$$\begin{aligned} k_1 &= \frac{-2}{\sqrt{1 + 4u^2}}, \\ k_2 &= 0. \end{aligned}$$

para todo $p = \varphi(u, v) \in S$. □

Ejercicio 8. Sea S una superficie orientada. Demostrar que la suma de las curvaturas normales en un punto, en cualquier par de direcciones ortogonales, es constante.

Demostración. Sean $u, v \in T_p S$ dos direcciones ortogonales unitarias y θ el ángulo entre u y la dirección principal e_1 . Entonces, debe ser

$$\begin{aligned} u &= k_1 \cos \theta + k_2 \sin \theta \\ v &= k_1 \cos(\theta + \pi/2) + k_2 \sin(\theta + \pi/2) = -k_1 \sin \theta + k_2 \cos \theta. \end{aligned}$$

s.p.d.g. Luego,

$$\begin{aligned} k_n(u) &= k_1 \cos^2 \theta + k_2 \sin^2 \theta, \\ k_n(v) &= k_1 \sin^2 \theta + k_2 \cos^2 \theta. \\ \implies k_n(u) + k_n(v) &= k_1 + k_2 = 2H \end{aligned}$$

Por lo tanto, la suma de dos curvaturas normales en un punto en direcciones ortogonales es constantemente igual a $2H$. □

Ejercicio 9. Probar que una curva conexa regular $\gamma(t) = \varphi(u(t), v(t))$ en un entorno coordenado $\varphi(U)$ de una superficie regular S es una línea de curvatura si y sólo si satisface la siguiente ecuación diferencial:

$$(fE - eF)(u')^2 + (gE - eG)u'v' + (gF - fG)(v')^2 = 0.$$

Demostración. Sea S la superficie parametrizada por $\varphi(u, v)$ si tomamos la curva $\gamma(t) = \varphi(u(t), v(t))$ y suponemos que es línea de curvatura, por **Proposición 4.6.2 (Olinde Rodrigues)** se tiene que

$$N'(s) = \lambda(s)\gamma'(s)$$

Con $-\lambda(s)$ la curvatura principal en la dirección de $\gamma'(s)$. Luego,

$$\begin{aligned} N'(s) &= N_u u' + N_v v' \\ &= \frac{fF - eG}{EG - F^2} \varphi_u u' + \frac{gF - fG}{EG - F^2} \varphi_v v' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} (\varphi_u v' + \varphi_v u') \\ &= \left(\frac{fF - eG}{EG - F^2} u' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} v' \right) \varphi_u + \left(\frac{gF - fG}{EG - F^2} v' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} u' \right) \varphi_v. \end{aligned}$$

Además, $\gamma'(s) = \varphi_u u' + \varphi_v v'$. Uniendo las dos ecuaciones

$$\begin{aligned} N'(s) &= \lambda(s)\gamma'(s) \\ &= \lambda(s)(\varphi_u u' + \varphi_v v') \\ &= (\lambda(s)u') \varphi_u + (\lambda(s)v') \varphi_v. \end{aligned}$$

$$\left(\frac{fF - eG}{EG - F^2} u' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} v' \right) \varphi_u + \left(\frac{gF - fG}{EG - F^2} v' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} u' \right) \varphi_v = (\lambda(s)u') \varphi_u + (\lambda(s)v') \varphi_v.$$

Obteniendo el siguiente sistema de ecuaciones:

$$\begin{aligned} \frac{fF - eG}{EG - F^2} u' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} v' &= \lambda(s)u', \\ \frac{gF - fG}{EG - F^2} v' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} u' &= \lambda(s)v'. \end{aligned}$$

Despejando λ de ambas ecuaciones se obtiene:

$$\begin{aligned} \left[\frac{fF - eG}{EG - F^2} u' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} v' \right] \cdot 1/u' &= \lambda(s) \\ \left[\frac{gF - fG}{EG - F^2} v' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} u' \right] \cdot 1/v' &= \lambda(s) \\ \Rightarrow \left[\frac{fF - eG}{EG - F^2} u' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} v' \right] \cdot 1/u' &= \left[\frac{gF - fG}{EG - F^2} v' + \frac{eF - fE}{EG - F^2} u' \right] \cdot 1/v' \end{aligned}$$

Multiplicando por $u'v'(EG - F^2)$ se obtiene:

$$\begin{aligned} (fF - eG)(u')^2 + (eF - fE)u'v' &= (gF - fG)(v')^2 + (eF - fE)u'v' \\ \Rightarrow (fE - eF)(u')^2 + (gE - eG)u'v' + (gF - fG)(v')^2 &= 0. \end{aligned}$$

Que es lo que queríamos demostrar. La implicación recíproca se demuestra de forma análoga. \square

Ejercicio 10. Mostrar que ningún entorno de un punto de una esfera puede ser mapeado isométricamente a un plano.

Demostración. El ejercicio es trivial si utilizamos el teorema de Egregium de Gauss que nos dice que la curvatura de Gauss es invariante por isometrías. Como la curvatura de la esfera es $K > 0$ y la del plano es $K \equiv 0$ se tiene que no puede existir una isometría. \square

Ejercicio 11. Probar que no existe ninguna superficie regular que admita una parametrización local cuyos coeficientes de la primera y segunda forma sean

$$E = G = 1, \quad F = 0, \quad e = 0, \quad f = g = 1$$

Demostración. Supongamos que existe una superficie S regular con una parametrización local $\varphi : U \rightarrow S$ tal que

$$E = G = 1, \quad F = 0, \quad e = 0, \quad f = g = 1$$

Luego, por el **Teorema de Gauss** se tiene que

$$K = \frac{eg - f^2}{EG - F^2} = \frac{0 \cdot 1 - 1^2}{1 \cdot 1 - 0^2} = -1.$$

Por otro lado, como $F \equiv 0$ se tiene que, por **Proposición 4.9.7**, la curvatura de Gauss K puede ser expresada en función de los coeficientes de la primera forma fundamental y sus derivadas parciales como

$$K = -\frac{1}{2\sqrt{EG - F^2}} \left(\left(\frac{E_v - F_u}{\sqrt{EG - F^2}} \right)_v + \left(\frac{G_u - F_v}{\sqrt{EG - F^2}} \right)_u \right).$$

Por lo que, sustituyendo los valores de los coeficientes de la primera forma fundamental se obtiene:

$$K = -\frac{1}{2} (0_v + 0_u) = 0.$$

Llegando a una contradicción pues K no puede ser -1 y 0 a la vez. Por lo tanto, no existe ninguna superficie regular que admita una parametrización local cuyos coeficientes de la primera y segunda forma sean los dados. \square

Ejercicio 12. Si S está parametrizada localmente por $\varphi : U \rightarrow S$, entonces φ es una aplicación conforme si y solo si $E = G$ y $F = 0$.

Demostración. Supongamos que es una aplicación conforme. Entonces, por definición, tenemos que

$$E = \langle \varphi_u, \varphi_u \rangle, \quad F = \langle \varphi_u, \varphi_v \rangle, \quad G = \langle \varphi_v, \varphi_v \rangle.$$

Como φ es conforme, se tiene que para todo $w_1, w_2 \in T_p S$

$$\langle d\varphi_p(w_1), d\varphi_p(w_2) \rangle = \lambda(p) \langle w_1, w_2 \rangle.$$

Con $\lambda(p) > 0$. Consideremos la base canónica dada por $\{e_1, e_2\}$ en $T_{(u,v)} S$ tal que $d\varphi_p : T_{(u,v)} U \rightarrow T_p S$, luego

$$\langle d\varphi_p(e_1), d\varphi_p(e_1) \rangle = \lambda(p) \langle e_1, e_1 \rangle \implies E = \lambda(p),$$

$$\langle d\varphi_p(e_2), d\varphi_p(e_2) \rangle = \lambda(p) \langle e_2, e_2 \rangle \implies G = \lambda(p),$$

$$\langle d\varphi_p(e_1), d\varphi_p(e_2) \rangle = \lambda(p) \langle e_1, e_2 \rangle \implies F = 0.$$

pues $\varphi_u = d\varphi_p(e_1)$ y $\varphi_v = d\varphi_p(e_2)$. Por lo tanto, $E = G$ y $F = 0$. Recíprocamente, dados $x = (v_1, v_2)$, $y = (w_1, w_2) \in T_{(u,v)} U$ se tiene que

$$d\varphi_p(x) = v_1 \varphi_u + v_2 \varphi_v,$$

$$d\varphi_p(y) = w_1 \varphi_u + w_2 \varphi_v.$$

Por lo que

$$\begin{aligned} \langle d\varphi_p(x), d\varphi_p(y) \rangle &= \langle v_1 \varphi_u + v_2 \varphi_v, w_1 \varphi_u + w_2 \varphi_v \rangle \\ &= v_1 w_1 \langle \varphi_u, \varphi_u \rangle + v_1 w_2 \langle \varphi_u, \varphi_v \rangle + v_2 w_1 \langle \varphi_v, \varphi_u \rangle + v_2 w_2 \langle \varphi_v, \varphi_v \rangle \\ &= v_1 w_1 E + v_1 w_2 F + v_2 w_1 F + v_2 w_2 G \\ &= E(v_1 w_1 + v_2 w_2) \\ &= E \langle x, y \rangle. \end{aligned}$$

Por lo tanto, φ es conforme con $\lambda(p) = E = \langle \varphi_u, \varphi_u \rangle > 0$ si φ es regular. \square